# Il sistema di gare Bebras

## Bebras

"Bebras" è un'organizzazione internazionale nata in Lituania che ha lo scopo di far conoscere e promuovere nelle scuole, agli studenti di tutte le età, gli **aspetti scientifici** dell'informatica e il **pensiero computazionale** .

Le risorse di questa organizzazione si concentrano principalmente nell'organizzazione di giochi informatici che vengono pensati e proposti agli studenti delle scuole primarie e secondarie. La caratteristica fondamentale di questi giochi è quella di non richiedere alcuna conoscenza pregressa o alcun tipo di addestramento atti alla partecipazione: sono quindi largamente e liberamente accessibili a tutti gli studenti che desiderano parteciparvi. Però, nonostante i problemi che compongono i giochi siano studiati, appunto, cercando la massima fruibilità, questi riescono comunque a modellare delle situazioni reali, che un esperto di informatica si potrebbe trovare a dover affrontare nella sua vita lavorativa. I quesiti si propongono di aumentare le capacità di risoluzione dei problemi richiedendo, infatti, di sviluppare e successivamente mettere in pratica varie competenze, tra le quali l'interpretazione di informazioni con diversa rappresentazione, la manipolazione di strutture discrete, l'elaborazione di dati e il ragionamento algoritmico.

L'organizzazione internazionale ha quindi, negli anni, preso la forma di una comunità, alla quale hanno preso parte sempre più nazioni di ogni continente. La comunità Bebras è incentrata sullo svolgimento di due eventi annuali: il primo è rivolto agli organizzatori ed è una sessione di pensiero collettivo in cui esperti del settore provenienti da tutto il mondo decidono gli argomenti e ideano i quesiti proposti all'edizione dell'anno in corso; il secondo è al contrario dedicato agli studenti ed è la settimana riservata alle gare annuali in cui viene data a questi ultimi la possibilità confrontarsi con i giochi proposti, rinforzando, allo stesso modo, le competenze già descritte. La settimana di gara è fissata e condivisa tra tutti i paesi partecipanti.

Considerando i dati aggiornati all'anno 2016, alla comunità Bebras hanno aderito più di 60 paesi provenienti da tutti i continenti, mentre all'ultima edizione delle gare nazionali hanno partecipato più di un milione e mezzo di studenti, suddivisi in 34 nazionalità. L'indotto generato dal Bebras sta perciò crescendo nei numeri e coinvolge sempre più attività corollarie come campus estivi, laboratori per studenti e insegnanti, raccolta di statistiche e redazione di articoli scientifici.

I grandi risultati contribuiscono al raggiungimento del fine ultimo della comunità, cioè quello aumentare la consapevolezza dell'importanza di sviluppare un pensiero logico, non limitato al campo di applicazione informatico, ma utile soprattutto alla crescita individuale.

### Un "*task*"

L'unità di base dei giochi Bebras è il *task*, traducibile in italiano come problema, quesito. Un gara è perciò composta da un insieme di problemi, ognuno incentrato su uno specifico scopo da raggiungere o competenza da raffinare.

Prima di caratterizzare i concetti fondamentali che delineano un problema, è necessario, però, definire la struttura di una gara e le modalità con cui viene proposta agli studenti. Questo, poiché non tutti coloro che affrontano le gare avranno accesso agli stessi quesiti, ma l'insieme dei problemi che saranno proposti dipenderà dall'età del partecipante, al fine di rendere ancora più granulare la scelta, non avvantaggiando quindi una categoria a discapito di un'altra, e riuscendo a tener fede all'obiettivo iniziale di non richiedere conoscenze pregresse per la partecipazione. Originariamente, nella comunità Bebras internazionale, sono state definite sette categorie equamente distribuite tra i 5 e i 19 anni. Questa suddivisione viene poi adattata considerando le particolarità del sistema scolastico della nazione di appartenenza.
Ad ogni studente viene quindi sottoposto un tema di gara che comprende quesiti appositamente studiati per la sua fascia di età.

Ad ogni quesito è assegnato un punteggio che varia a seconda sia della difficoltà del quesito, sia dell'importanza della nozione che questo cerca di veicolare. C'è la possibilità di assegnare un punteggio parziale, nel caso in cui il particolare quesito sia parzialmente risolto. La gara è pensata per essere svolta in un tempo massimo di circa un'ora e comprende un numero nell'ordine della ventina di problemi da risolvere. Come la suddivisione in categorie, anche queste regole sono state sì adottate da ogni nazione, ma modificate a seconda delle possibilità e delle esigenze didattiche proprie di quello specifico paese.

Nonostante la specificità delle gare tra le diverse nazioni, di cui successivamente analizzeremo il caso di quella italiana, tutti i *task* Bebras seguono delle linee guida comuni che sono utili tanto agli insegnanti, in qualità di "sviluppatori" di quesiti e di educatori dei ragazzi a cui questi vengono sottoposti, quanto agli studenti oggetto dello svolgimento delle gare.

L'idea alla base della creazione di un problema è la creatività: i quesiti devono fare leva soprattutto sulla creatività, contemporaneamente rimanendo divertenti e interessanti, al fine di essere lo stimolo principale per il quale gli studenti prendono parte alle gare.
Inoltre si pone l'attenzione anche sugli argomenti trattati dai vari *task*: l'informatica racchiude una serie piuttosto vasta di argomenti e branche. Al pari della matematica è una scienza che si occupa di molti aspetti, alcuni estremamente diversi tra loro. Per questo motivo non si può tralasciare il problema della definizione di un *sillabus* di temi nel quale i quesiti possano spaziare; la questione è così complessa che non è, infatti, ancora stato raggiunto un accordo tra le parti internazionali sugli argomenti da includere nella lista (e su quelli da non considerare, in quanto troppo specifici). In linea generale, non si possono elidere concetti base come gli algoritmi, i programmi, le strutture dati, gli stati, il controllo del flusso, l'interazione tra l'uomo e la macchina, le immagini digitali, ma la lista è tutt'altro che completa. Si è però concordato di non trattare argomenti legati al funzionamento di un particolare sistema.

Per facilitare la produzione di un *task*, che, contrariamente a quanto possa sembrare, è un compito considerato arduo e riservato solo agli esperti del settore, si è cercato, a livello internazionale e condiviso, di raccogliere una lista di idee che *dovrebbero* poter essere ritrovate in un quesito Bebras. Un buon *task* Bebras, dovrebbe:

- rappresentare sicuramente dei concetti informatici, rimanendo facilmente comprensibile anche a chi non ha la padronanza completa del dominio terminologico di settore;
- essere risolto in un tempo breve (si prendono tre minuti come riferimento), in maniera tale da poterne accorpare molteplici all'interno di una gara;
- essere breve, o brevemente presentato, quindi poter essere completamente mostrato in una singola schermata;
- non richiedere l'uso di strumenti ausiliari per la risoluzione, ma prevedere semplicemente il testo del quesito e il ragionamento computazionale come mezzi per arrivare alla risoluzione;
- essere indipendente dal funzionamento di uno specifico sistema, quindi riferirsi alle competenze più che agli strumenti;
- essere, come già specificato, interessante e, al massimo delle potenzialità, divertente.

Da ogni punto si evince che lo scopo principale di ogni quesito è veicolare l'apprendimento di un unico, semplice e atomico concetto riguardante l'informatica. Si cerca, perciò, di sottolineare l'importanza di capire i principi, le idee e i concetti dietro ai sistemi informatici, senza però essere legati ad un in particolare.

Anche l'interattività è vista come un mezzo non solo utile, ma anche principe, per arrivare alla comprensione di un concetto. I quesiti perciò non si limitano ad essere delle semplici e tradizionali domande chiuse, aperte o a risposta multipla, ma possono essere delle vere e proprie applicazioni multimediali in cui passo, passo si arriva alla soluzione. Com'è facilmente immaginabile più sono interattivi i *task*, più ne beneficia il divertimento che genera il quesito nello studente e, a sua volta, ne guadagna anche la gara nel raggiungimento del suo scopo finale.

Un aspetto interessante, e se vogliamo quello primariamente ricercato, è il valore aggiunto che le soluzioni dei quesiti apportano ai quesiti stessi. Ogni *task* prodotto dalla comunità internazionale è corredato da una correzione e revisione dell'esercizio, che non si limita ad indicare quale sia la risposta esatta, ma contiene due sezioni: la prima spiega in maniera esaustiva e semplice quale dovrebbe essere il ragionamento che porta alla soluzione esatta, mentre la seconda, rivela l'argomento toccato dal quesito ed evidenzia la relazione tra quest'ultimo e l'informatica.

## Il "Bebras dell'informatica" in Italia

In Italia, il Bebras è presente da qualche anno ed ha adottato le linee guida stabilite dalla comunità internazionale, adattandole caso per caso alla situazione del sistema scolastico nazionale. L'operazione di importazione del Bebras è cominciata dal nome, che, per dare più caratterizzazione all'iniziativa, è stato esteso a "Bebras dell'informatica", al fine di rendere chiara l'esigenza, e lo scopo, di divulgare il vero significato dell'insegnamento dell'informatica.

Ci si è inoltre posti uno scopo principale. Ricercando il principale problema nella didattica di questa disciplina, lo si è trovato proprio nelle modalità con cui ne viene veicolato l'insegnamento. Fin troppo spesso nel sistema educativo italiano si tende a confondere l'insegnamento della materia con l'apprendimento dell'utilizzo degli strumenti e delle applicazioni di settore, rilevanti spesso solo marginalmente con l'informatica, offuscando così di fatto una corretta definizione nel discente. Inoltre, procedendo lungo questo percorso, si rischia, agli occhi dello studente, di non conferire all'informatica lo status di *scienza*, formando di fatto un'idea sbagliata di quello che è lo studio dei fondamenti della materia.
A questo proposito, l'obiettivo di far conoscere e sviluppare alcune competenze proprie del campo è diventato lo scopo finale dell'organizzazione delle gare Bebras anche in Italia.

### Una gara italiana

Come introdotto in precedenza, l'organizzazione delle gare Bebras è sì regolata dalla comunità internazionale che ne fornisce le linee guida, ma è stato necessario flettere quest'insieme di regole a beneficio di ogni nazione. Nel nostro paese, la collezione di regole enunciate alla sezione precedente ha subito un numero notevole di cambiamenti, prodromi all'adattamento al nostro sistema scolastico.

Innanzitutto bisogna superare un primo ostacolo che sta nella comprensione dei quesiti: la traduzione. Sebbene non sia lo scopo di questo elaborato dare un giudizio sulla difficoltà del lavoro di traduzione, si può affermare che l'italiano è oggettivamente più carente dal punto di vista del linguaggio informatico specifico rispetto alla lingua originale dei quesiti, l'inglese. Per questo motivo, una particolare cura è relegata all'operazione di traduzione, poiché è necessario rendere gli stessi, esatti concetti a prescindere dalla lingua impiegata; questo non può essere un puro lavoro meccanico, ma ci si serve soprattutto dell'interpretazione e si necessita pertanto di traduttori con molta esperienza specifica.

In aggiunta, l'operazione di traduzione verso l'italiano nella maggior parte dei quesiti richiede l'utilizzo di perifrasi: ciò ha l'effetto di allungare inevitabilmente il testo del quesito, rendendo non solo la comprensione più difficoltosa, ma soprattutto, motivo di questa disquisizione, pone un problema tecnico dovuto al vincolo di dover mostrare tutto il quesito in una singola schermata.

Anche le regole della competizione non sono rimaste invariate, ma hanno subito dei leggeri adattamenti dovuti comunque alle possibilità offerte dal sistema scolastico italiano.
Come primo cambiamento, si è studiata una nuova suddivisione delle squadre, per accomodare ai cicli di istruzione nostrani quella esistente, delineata dalla comunità internazionale. Il traguardo primario delle gare Bebras è stato fissato nella fascia di età che va dagli 8 ai 18 anni, coincidente con l'istruzione primaria e secondaria, ma comunque limitato alle classi pre-universitarie. Si sono quindi configurate cinque categorie di partecipanti, che si è pensato di chiamare con i prefissi del *Sistema internazionale di unità di misura*, pertanto divise come segue:

- **KiloBebras**: studenti che frequentano gli ultimi due anni della scuola primaria, variando tra gli 8 e i 10 anni circa;
- **MegaBebras**: alunni al primo e al secondo anno delle scuole secondarie di primo grado, dai 10 ai 12 anni circa;
- **GigaBebras**: ragazzi frequentanti le classi terze della scuola secondaria di primo grado, quindi dai 12 ai 13 anni circa;
- **TeraBebras**: studenti al biennio della scuola secondaria di secondo grado, dai 13 ai 15 anni circa;
- **PetaBebras**: alunni iscritti al triennio della scuola secondaria di secondo grado, aventi dai 16 ai 18 anni circa.

Un'altra scelta che modifica radicalmente sia i risultati ottenuti durante le gare, che le modalità stesse della gara è quella di sottoporre i giochi Bebras non al singolo studente, ma ad un gruppo che comprende, solitamente, tre o quattro elementi. Comparando le scelte delle comunità Bebras di altre nazioni, la decisione di far sostenere le gare agli studenti in gruppo è piuttosto inusuale. Il principale vantaggio di far lavorare all'unisono più studenti è quello di abituarli, quasi senza sforzo ulteriore da parte loro, al lavoro di squadra, parte fondamentale della vita lavorativa di un informatico. La stessa scelta pone, però, dei vincoli e delle criticità ulteriori in fase dello svolgimento della gara: è importante vigilare sul comportamento degli studenti, soprattutto quelli più in giovane età, affinché tutti i componenti della squadra lavorino, pensino e ragionino sullo stesso quesito, invece di, al contrario, parallelizzarne il compito, al superficiale fine di impegnare meno tempo nel completarla. È importante notare che questo non è solo un vincolo dal punto di vista etico, ma bisogna tenerne conto anche in fase di sviluppo della piattaforma di gara.

È, infatti per molteplici motivi, necessaria una piattaforma di gara sviluppata esclusivamente per far fronte al caso delle gare Bebras. Il fattore che evidenzia maggiormente questa necessità è la gestione del numero di studenti all'interno della settimana di gara. Data la pregressa esperienza con le gare informatiche di quella che è oggi la comunità Bebras italiana, è di fondamentale importanza ideare un sistema di gara che riesca a supportare un carico di lavoro di circa 30000 studenti partecipanti durante tutta la settimana. Oltre agli ostacoli tecnici di questo approccio, si sono manifestati anche quelli logistici: i partecipanti alle gare provengono da tutta la penisola italiana e sono in un numero che non consente di raggrupparli tutti insieme in un luogo fisico. In aggiunta, per i limiti del sistema scolastico italiano, è burocraticamente costoso richiedere permessi per poter far uscire gli alunni dagli edifici scolastici. È diventata quindi evidente l'urgenza di un sistema di gare a distanza, che consentisse ai partecipanti di svolgere la gara restando all'interno dell'istituto scolastico di provenienza, che permettesse la gestione di numerose gare in contemporanea e che si adattasse allo stato dei sistemi informatici presenti attualmente nelle scuole italiane.

La decisione di raggruppare gli studenti partecipanti in squadre si è, in ultima analisi, sposata in maniera soddisfacente con la realizzazione del sistema di gare a distanza. Anche per quanto concerne la durata delle gare si è reso obbligatorio modificare le linee guida esistenti per far sì che l'intera gara potesse rientrare temporalmente in un'unica unità oraria, che in media nelle scuole è di 50 minuti. Per questo motivo, il tempo di gara è stato fissato a 45 minuti per tutte le categorie. Si noti come le scelte appena descritte sono state dettate, in parte, dall'esigenza di diminuire il carico di lavoro sugli insegnanti referenti di ogni scuola, ma, più di ogni altra cosa, allo scopo di non sottrarre troppo tempo dedicato alle ore di studio curricolare.

Finora sono state descritte delle decisioni rese quasi obbligatorie da fattori esterni già in essere, e difficilmente alterabili, dipendenti soprattutto dalle direttive della Scuola italiana. Una soprattutto, quella di sviluppare un impianto di gara *ad hoc* per l'occasione delle gare Bebras, ha però aperto il campo ad una serie di innovazioni non strettamente necessarie ma sicuramente positive per la buona riuscita dell'iniziativa.

La prima di queste novità va a ritoccare le modalità con le quali un quesito viene proposto allo studente. Nello specifico si è intervenuti sui modi in cui questo potesse prendere forma all'interno della piattaforma di gara: oltre alle classiche domande a risposta multipla, si sono aggiunti altri "tipi" di problemi, come quelli in cui era possibile inserire un breve testo, valutare un'espressione, collegare diversi oggetti, ordinarli graficamente e, a questo punto, solo la *creatività* del creatore del quesito è diventata il limite di rappresentazione dello stesso. Inoltre, si è valutata la progettazione di un oggetto grafico completamente personalizzato, che potesse contenere qualsiasi tipo di contenuto visivo, compreso quelli interattivi. È stato così possibile aggiungere alla piattaforma delle animazioni, che sicuramente ne hanno contribuito al successo e, come obiettivo finale, ne ha giovato anche la capacità indotta di comprensione del quesito.

È facile immaginare come da questa modifica minore, ma sostanziale, sia nata un nuova modalità di costruzione delle gare. I quesiti sono rimasti, e rimangono tutt'ora, quelli decisi collettivamente nelle sessioni di pensiero condiviso della comunità Bebras internazionale, quello che subisce il cambiamento è soprattutto la maniera in cui i partecipanti rispondono. La questione si chiarisce meglio con un esempio pratico, ma basato sull'esperienza: si ponga il caso che esista una domanda in cui venga chiesto di immaginarsi l'algoritmo più breve che descrive il movimento di una palla su diversi piani di gioco, con lo scopo di arrivare ad una meta (vedere l'Immagine 1 per un riferimento grafico).

![Immagine di riferimento presa dal quesito rilasciato dalla comunità Bebras internazionale.](../raster/ball-algorithm.png)

Il documento di riferimento originale prodotto dalla comunità Bebras internazionale classifica questo problema come un quesito a scelta multipla, in cui vengono fornite quattro risposte tra cui scegliere:

1. `E`, `W`, `N`, `W`, `W`
2. `E`, `W`, `N`, `E`, `S`, `W`
3. `E`, `W`, `E`, `N`, `S`, `W`
4. `E`, `N`, `W`, `S`, `N`, `E`, `W`

È evidente che questa modalità non solo non fornisce alcuno spunto di organizzazione dell'algoritmo allo studente, ma, oltre a ciò, permette l'ingegneria inversa della domanda partendo dalla risposta, consentendo di risolvere il quesito con un approccio *bottom-up*, al posto di quello che ci si aspetterebbe, cioè il *top-down*, mancando completamente l'obiettivo formativo. Come se quanto detto non bastasse, un approccio simile non concede al partecipante nemmeno un riscontro visuale delle azioni nascoste sotto i vari comandi `N`, `S`, `E`, `W`.

![Immagine presa direttamente dalla piattaforma di gara della comunità Bebras italliana.](../raster/ball-algorithm-interactive.jpg)

Si confronti ora l'Immagine 1, con quella in alto, l'Immagine 2, catturata direttamente dalla piattaforma di gara della comunità Bebras italiana. La struttura a destra sembra la stessa, ma in realtà si tratta di un'applicazione interattiva così funzionante: cambiando la direzione delle frecce nei riquadri in alto si può cambiare il comportamento che la palla adotta all'interno del gioco. La caratteristica principale di questo programma interattiva è soprattutto la possibilità, premendo il bottone verde, di osservare la palla muoversi seguendo i comandi impartiti nelle celle soprastanti e raggiungere la meta. Vincolando il numero di tentativi possibili, non solo si stabilisce un grado di difficoltà variabile (e si rende, quindi, il quesito disponibile per varie categorie di età), ma si esclude dalle modalità di risoluzione del problema quella in cui la soluzione viene costruita passo, passo attraverso molteplici tentativi.

Quello che rimane evidente da questo esempio è il beneficio preponderante portato dalla nuova piattaforma: l'interattività mancante negli strumenti di gestione gara più tradizionali o analogici. A sua volta, la stessa interattività rende più scorrevole e coinvolgente lo svolgimento della gara, contribuendo in larga parte tanto alla soddisfazione del partecipante, quanto al raggiungimento degli scopi didattici che ci si era prefissati in partenza.

## Un sistema di gestione gare

### *Stakeholder*

Come si è fatto cenno in precedenza, al fine di costruire un sistema *software* che gestisse le gare nella maniera sopra esplicitate, non è stato possibile adottare una tra le molteplici soluzioni applicative già preconfigurate, nonostante fosse stata considerata anche l'opzione di porre in opera delle modifiche per renderlo adatto alla casistica in esame; si è resa, perciò, necessaria l'ideazione, e conseguente realizzazione, di un'applicazione sviluppata *ex novo* che nelle sue logiche di utilizzo prevedesse tutte le particolari caratteristiche che adempiessero ai bisogni descritti.

Il primo passo per affrontare la creazione di un tale progetto è stato identificarne le risorse umane coinvolte nel suo utilizzo, considerando sia quelle che effettivamente sarebbero andate a beneficiare del sistema in maniera diretta, sia quelle che lo avrebbero usato come mezzo per garantire lo svolgimento delle gare agli studenti.

Addentrandosi nell'universo delle gare Bebras, è stato possibile classificare le persone interessate dall'iniziativa Bebras all'interno di tre sottoinsiemi: gli organizzatori dell'evento, i docenti che fungono da ponte di collegamento tra gli studenti e gli organizzatori e, infine, gli studenti stessi che affrontano la gara. Questi formano quindi gli *stakeholder*, di conseguenza gli *attori*, che risultano attivi nell'utilizzo del sistema di gara; per ogni sottoinsieme è stato essenziale definire con cura tanto i bisogni, quanto i compiti che questi vanno a svolgere nell'ambito della competizione, tant'è che questo processo ha generato delle specifiche di lavoro, rivelatesi indispensabili in fase progettuale.
Per poter essere in grado di stabilire una classificazione così precisa degli utilizzatori del sistema è quindi stato necessario fissare uno schema del flusso di azioni che bisognava compiere al fine di rendere disponibile la gara allo studente.

La maggior parte del carico di lavoro, naturalmente, è spostato verso i membri attivi della comunità Bebras, organizzatori dell'evento, proprio allo scopo di facilitare l'ingresso alla gara alle altre due categorie.

La partecipazione all'evento è garantita alle diverse squadre in prima istanza attraverso gli insegnanti referenti che, per ogni istituto scolastico, si devono preoccupare non solo di specificare quante squadre hanno intenzione di svolgere la gara, ma anche di caratterizzarle correttamente: oltre a dover fornire i dati accurati relativi all'istituto scolastico di appartenenza, è importante che questi ultimi specifichino la categoria della squadra (tra *KiloBebras*, *MegaBebras*. *GigaBebras*, ecc.) e soprattutto i nomi dei componenti coinvolti. Per distinguere ogni squadra, bisogna prevedere delle credenziali di accesso utilizzabili solo nella fase della competizione e tali credenziali vengono consegnate esclusivamente al docente fino al momento d'inizio della gara. Una volta completato questo processo, da parte degli insegnanti stessi, i compiti relativi al periodo antecedente alla gara sono terminati. Al contrario, essi svolgeranno una funzione impegnativa proprio nel cuore della gara: a loro la responsabilità di vigilare sugli studenti affinché questi completino correttamente la gara e rispettino il regolamento accettato in fase di ingresso, seguendo le linee guida emanate dalla comunità Bebras. Al termine del periodo di gara, sarà ancora compito dei referenti comunicare agli studenti il punteggio ottenuto durante la competizione e consegnare gli attestati, ma, più di ogni altra cosa, aiutarli nel revisionare le risposte date, mostrando loro sia la correzione con la descrizione del processo logico da compiere per arrivare alla risposta, sia la sezione che spiega come il quesito si colleghi all'informatica. Proprio a questa fase è stato dato particolare risvolto in fase progettuale, essendo il cardine della funzione didattica dell'iniziativa.

La parte degli studenti, è, come si può facilmente immaginare, largamente facilitata. Dopo che gli insegnanti hanno fornito le credenziali di accesso alla competizione (che dovranno essere semplici e agevolmente trascrivibili anche dai ragazzi in più tenera età) e dopo che la squadra ha preso visione del regolamento, è possibile incominciare la gara. Da quel momento si hanno 45 minuti a disposizione per inserire le risposte ai quesiti, i quali devono essere mostrati in maniera consona a non sovraccaricare di informazioni i ragazzi, ma comunque rimanere visualizzabili e usufruibili senza un particolare ordine. Al termine del tempo o quando la squadra è sicura di avere completato la serie di domande è necessario rendere chiaro il meccanismo di consegna delle risposte.

Il carico di lavoro maggiore è riservato, come già detto, agli organizzatori dell'evento, i cui compiti sono molteplici. Innanzitutto nella fase prettamente preparatoria, deve essere possibile inserire dei quesiti, eventualmente interattivi, e raggrupparli in serie, in maniera tale da costruire le varie gare per le diverse categorie di squadre. Ad ogni quesito bisogna prevedere la possibilità di assegnare un punteggio, possibilmente variandolo in base alla categoria che andrà a svolgerlo, e compilare le due sezioni nella parte di revisione, quella che spiega la soluzione e quella che rivela il collegamento all'informatica (parti che come già anticipato vengono tradotte ed adattate dalle versioni internazionali).
Per quanto riguarda le azioni durante la competizione, bisogna poter monitorare in tempo reale l'andamento delle gare per ogni squadra, eventualmente intervenendo in caso di malfunzionamenti o vari tipi di errori, e aprire un canale di comunicazione tra organizzatori e docenti referenti per eventuali domande e chiarimenti.
Infine, a gara terminata, deve essere facile poter analizzare i risultati di tutte le competizioni consegnate per ogni categoria, inviare il punteggio ai docenti, stilare delle classifiche e, soprattutto, avere prontamente accesso delle statistiche con i diversi indicatori per valutare l'andamento della gara appena svolta (insieme a valutare i possibili miglioramenti per le edizioni future).

In definitiva, come si può notare dalla descrizione delle azioni, appare ancor più evidente che la creazione di un sistema personalizzato per le gare Bebras è ben più che necessaria.

### Moduli del sistema

All'interno dell'ecosistema che ruota intorno alla comunità Bebras, è stato possibile definire con molta precisione degli attori coinvolti, ognuno capace di eseguire un insieme di azioni limitato e ben definito. È questo, pertanto, il punto di partenza della strutturazione del sistema di gara: gli attori e i loro **ruoli**.

L'unità base con cui si è deciso di racchiudere nel *software* la serie di azioni disponibili per ogni ruolo è il **modulo**. Avendo definito tre *stakeholder* ben delineati, i quali danno luogo ad altrettanti ruoli e possibilità di movimento all'interno del sistema, è stato logico, in fase di progettazione definire tre moduli separati e autonomi che servissero ognuno ad asservire le funzioni necessarie ad ogni parte umana. L'Immagine 3 fornisce uno schema della struttura del progetto analizzato e di come i tre moduli citati interagiscano tra di loro.

![Struttura iniziale del sistema di gara analizzato.](../raster/initial-structure.png)

Descrivendo lo scherma raffinandolo a partire dal basso, si parte dal *file system*, che è il principale contenitore dei quesiti mostrati durante la gara. Per facilitare il processo di creazione e di inserimento nel sistema dei quesiti, si è pensato di standardizzarne il formato: in questa maniera ad ogni domanda è associato un modello specifico, ad esempio "scelta multipla", "risposta aperta", "associazione", eccetera, scelto tra un insieme di modelli già preconfezionati e inclusi nel sistema. Così facendo si riesce a velocizzare il lavoro di realizzazione del quesito nel caso in cui questo ricada nei casi già pensati, supponendo che ciò accada nella maggior parte dei casi. Se non ci si trova in questa situazione, e di conseguenza la domanda presenta delle particolarità quali, ad esempio, quella di essere interattiva, oppure semplicemente di prevedere qualche tipo di funzionalità non prevista di fabbrica tra i modelli creati, ci si è lasciati lo spazio di poter assegnare un modello "personalizzato" e quindi, di fatto, progettare un nuovo modello specifico per quel quesito. L'approccio miscela, per quanto possibile, la facilità di gestione di un caso già noto con la possibilità di gestire situazioni più complesse qualora fosse necessario.
Ogni quesito è contenuto in una cartella del *file system*, sotto un percorso specifico, e, per ogni cartella, esiste un *file* che ne contiene i metadati di rappresentazione descritti nell'estensivamente utilizzato formato JSON.

Procedendo verso l'alto si arriva a considerare la base di dati. In questo progetto è il fulcro di tutto il sistema, poiché è il mezzo di comunicazione esclusivo tra tutti i moduli presenti. Come regola generale a cui si tiene fede all'interno di ogni costola del sistema, anche nel caso in cui si dovessero aggiungere nuovi moduli, si è deciso che la comunicazione intra-modulo debba avvenire solo tramite *database*. Il compito di quest'ultimo è quindi, come già specificato, di vitale importanza.
Come dimostra la freccia, all'interno della base di dati sono presenti dei puntatori che mantengono in memoria la posizione dei quesiti internamente al *file system*, al fine di renderli accessibili a qualsiasi modulo che ne faccia uso. Come modello di *database* di riferimento si è scelto quello relazionale, data la scarsa variabilità dello schema dei dati che sarebbe andato a contenere. In esso è inclusa infatti la rappresentazione sotto forma tabellare di molti dati dello stesso tipo, quali quesiti, gare, esami (visti come istanze di gare), squadre e docenti referenti. La struttura è la seguente: per la costruzione delle gare c'è la tabella dedicata in cui ogni voce è una gara per una singola categoria; successivamente c'è la tabella contenente i quesiti in cui un campo specifico ne indica l'appartenenza a una certa gara, che quindi viene vista come la somma dei quesiti che ne fanno parte; per indicare che una squadra ha sostenuto una certa gara si usa la nozione di esame, un'istanza della gara stessa referenziata ad una particolare squadra; anche per le squadre è presente una tabella apposita dove ogni riga rappresenta appunto una squadra, provvista di nome e categoria; ogni squadra referenzia un docente responsabile e, anche per questi ultimi esiste la tabella a loro dedicata, completa dei dati dell'istituto di provenienza. Tramite questa struttura si è cercato di imporre una definizione rigida alle meccaniche di gara, ma allo stesso tempo di avere a disposizione un certo grado di libertà per poter gestire le esigenze createsi di anno in anno.

I tre moduli riguardanti i tre attori in gioco si trovano in alto nella schema e insistono tutti sulla base di dati appena descritta. Per spiegare come questi si interfaccino con le strutture sottostanti e tra di loro, è conveniente descriverli seguendo l'ordine temporale di utilizzo: bisogna, perciò, partire da quello dedicato ai docenti referenti.

#### Teachers

`TODO`

##### Students

`TODO`

##### Backend

`TODO`
